香港電影 曾存在 致勝地球的特殊體制

香港在地球一小角, 在世界地圖上連一個點的大小也沒有. 上世紀,
香港歌影視風行世界, 電影不但活躍歐美東亞南洋, 更在中東上映.
香港名望去到愛斯基摩人北極.

香港過去：影視受歡迎不但在西方也在東南亞、日本和台灣甚至遠及中東

可能鄉民知道香港電影在以前很流行, 但流行到甚麼程度? 當年是連
中東也上映香港電影.

當年香港的名氣到達甚麼程度? 在北極的愛斯基摩人居住地區, 有泰
國餐廳因為當地人不知道有泰國這個國家卻知道有香港, 所以那餐廳
以香港作為名稱, 不過吃的是泰國菜.

鄒文懷本是邵逸夫愛將，但70年代，時任邵氏行政總裁的他，跟老闆邵逸夫產生分歧，遂下堂求去，創立嘉禾電影，他接受訪問時曾透露「到了某一個地步，每個大機構會產生很多磨擦、鬥爭，以及老闆的意向，若你真想自由發揮，無論你有多喜歡，也未必會被採納。」

李小龍之後，許冠文、許冠傑將鄒文懷的電影事業推向另一高峰。電視節目《雙星報喜》的成功，觸發了他與許氏兄弟合作，拍攝《半斤八両》、《天才與白痴》等喜劇，道出小市民心聲，深受觀眾歡迎；又引入衛星公司制度，讓成龍、洪金寶等演員自導自演，創作具有個人風格的電影。

推 obov: 我覺得只是因為你公司小 所以有辦法這樣玩
→ obov: 等到規模一大 各部門在老總底下也會有紅黑之分
→ obov: 然後就又會產生一群人好像沒幹勁沒鬥志
→ obov: 上頭又搞不清楚他們的重要性

我不否認, 事實上我的公司分散幾個不同的地方(三至四個點, 上年
我是分散「廣州, 香港, 臺北, 高雄」四點)的團隊時, 已經出現了
這樣的問題. 這是為何我傾向產業走向, 是以提供專業服務的中小企
業結成產業鏈. 發覺任何人類金字塔形組織一巨大起來, 這些低效直
接是無法避免的. 要高效的話, 需要多些自負盈虧的人.

巨大的單一制企業, 基本上就和大政府一樣是充滿了冗員的. 去到有
冗員升到高層的時候, 就會擴散成整體的腐敗低效了. 我自己也在比
較大的企業當顧問, 所以也看到士氣渙散的情況有多嚴重, 以及有多
少是無可奈何的地方.

→ innominate: 但不能這樣一刀切,大公司有大公司的優勢

大公司的優勢有很多, 包括信用上的, 抵受人力需求波動上, 捱過市
場寒冰期的能力等. 可說在和平(商業上)的時代, 大公司的力量是壓
倒性的. 可是當需要變動, 改革和創新的時代, 這種冗重就是很巨大
的制肘. 幾乎可說, 一個個人的才能, 是無法敵得過組織的慣性 (甚
至是惰性) 的, 對於創新和改革的部份, 不能不跟已存體制切割, 隔
離, 否則很快就會被污染同化.

理想來說, 大公司很像航空母艦, 而小公司就像艦載機, 讓小公司去
進行攻擊任務, 而大公司負責投資, 後勤支援和資源調配, 應該是比
較合理的結構. 但目前對小企業的態度, 則似乎不是大企業支援小企
業, 而是小企業支援大企業, 下遊商變成了 cost down 鏈.

臺灣還流行一種叫甚麼「體制內創業」, 也就是在自己公司切一個部
門出來讓他創業, 但是通常也沒甚麼好結果. 因為始終那部份的領導
者心理上就是一個主管而不是老闆, 通常都沒有老闆那種覺悟以及生
存意志.

種子部隊或者新創公司, 基本上都是因為體制裡存在那些利益集團,
才用的對策, 其實也是一種常態, 像土耳其的 Janissary. 或者八旗
, 綠營, 都是已經腐敗了的體制. 加入體制去革新體制這個想法 (很
常在華人口中聽到), 從來都沒可行性, 加入體制就只會被同化. 再
高估自己的意志力和抵抗力都沒意義.

加入體制想要改革, 最合理的做法, 似乎就是在體制裡鑽出一點資源
(可能就一個連的規模), 去設立一個獨立的「泡泡」, 培植一個新的
體制, 讓其壯大去擊倒利益集團, 似乎已變成了 SOP 了.

→ saltlake: 戰功制? 公司業務和研發工的戰功相對好算 支援類的呢?

他有機會為公司帶來賺錢機會,
那我不管他本來的職務是支援還是甚麼的.

據說抗戰時, 李宗仁也試過發錢讓炊事兵當敢死隊,
所以也沒規則炊事兵就只能煮飯. 一樣可以去進攻立戰功的.

這個制度就是獎賞立功的人.
至於只想安份守己的人, 就沒必要特別獎賞他們.
若你獎賞一些安份守己的人, 大家都變成安份守己的話.
你的公司就失去發展的動力了.
在一個變化的世代, 安逸無異就是自殺.

論功行賞就是鼓勵人立功.
如果不分青紅皂白獎勵一些沒主動去立功的人, 不就自己拿石頭打自己的腳.

推 chewie: 難在就難在(對外)軍事行動這件事情 除了美俄歐盟以外 其他
→ chewie: 國家要有正當參與的理由是國際維和 但台灣沒辦法參與
→ chewie: 最接近的就只剩國內救災:S

當然打仗是個好辦法, 不過我覺得這也不一定, 這比較像整個組織的
組織哲學的問題. 特別是同一個人, 在這個組織發揮不了戰力, 在另
一個組織卻有戰力, 這意味著是組織本身有問題.

我舉一個例子, 國共內戰時的共產黨軍隊好了, 當共產黨的軍人, 戰
勝是能夠參與分地主的土地. 他為軍人們立下的目標, 是非常有效而
且實在的. 古代羅馬帝國軍團的賞賜, 也是給他們一些簡單的開拓任
務, 然後把他們留在當地殖民. 後期的羅馬軍團則是收了很多外族,
然後在退役時讓他們成為羅馬公民.

1. 要有足夠立功的機會
2. 要立功才要有獎, 而不是人人都有獎
3. 判斷功勞的方式要夠客觀, 而不是由長官愛好或考績去衡量

其中第三點是最難解決的問題, 為何戰爭的情況比較好? 因為戰爭的
結果是客觀的, 因為你不會因為你甚誰有甚麼關係, 就不死掉. 秦帝
國用的首功制, 就是設立了客觀的方式. 但盛平時期的中華軍隊, 升
遷卻是主觀的, 關係到長官的愛好與意志, 所以變成了與其鍛練戰力
不如討好長官, 或者直接就有裙帶關係.

所以寡頭的軍政家族之所以會影響戰力, 在於他傾斜了賞罰的公平性
, 若人會因為他背景夠硬而自然得到升遷和獎賞, 而其他人就算很努
力, 帶來了很多戰力的提升, 也是沒辦法得到甚麼的時候. 就算有再
優秀的人才, 他們也只會想要離開而不會想要發揮. 因為投入去創造
, 冒險立功的人實際上是受罰, 而有背景的人則可以不冒險不創造而
得到獎勵, 整個組織一定會走向停滯沉淪.

這其實也可以用於整個社會之上, 同樣地, 當一個社會的機會越決定
於先天因素, 而不是後天因素時, 這也是傾斜了賞罰, 懲罰想要發揮
能力的人. 這也是為何中華有諺語說亂世出英雄的意思, 因為在盛世
的時候, 社會的繼承慣性非常強烈, 甚至包括科舉在內, 也是有錢人
比較優勢. 如果不是亂世, 有能力的人會被社會層層壓制同化而沒甚
麼發揮的空間.

雖然嘉禾創立之初仍不免照搬邵氏模式，鄒文懷最終還是摸索出並選擇了分紅制，積極放權予人，在更大範圍內招攬人才。然而事實也證明，外判制度下的分紅制與衛星公司非但讓嘉禾在整個70年代得以網羅大批如李小龍、許冠文、洪金寶、成龍等賣座巨星和麥當雄、張堅庭、元奎等出色導演，更在80年代加大外判製片業務的力度，最終轉變經營方向，以發行及院線業務為核心，完成了由製片公司到發行院線公司的角色演化。

李小龍、羅維：協和電影公司&四維電影公司

1971年，外判制度首次推行於《唐山大兄》。嘉禾在泰國找到了拍攝資金，並由羅維及其「四維電影公司」代為拍攝，最終利潤則由李小龍、嘉禾及四維共享，當時嘉禾並未真正參與影片的製作過程，而更多是擔任投資者的角色，並在影片完成後負責在其院線公映及發行。

李小龍、鄒文懷、羅維、何冠昌當年嘉禾主力合影

如此合作自然遠勝邵氏強調制度化和制約化的長期合同，因此《唐山大兄》及同樣由嘉禾與羅維合作的《精武門》都得以網羅不同的人才，電影上映後亦是大為轟動，更雙雙刷新票房紀錄，證實了外判分紅制度的可行性；1972年李小龍與羅維不歡而散後，鄒文懷又首次與李小龍合作成立衛星公司，鄒文懷說「我和他在美國合資了一家公司，他的片子就由這家公司拍，比如這家公司拿錢出來，發行，製作、發行都是這家公司，這

如此合作自然遠勝邵氏強調制度化和制約化的長期合同，因此《唐山大兄》及同樣由嘉禾與羅維合作的《精武門》都得以網羅不同的人才，電影上映後亦是大為轟動，更雙雙刷新票房紀錄，證實了外判分紅制度的可行性；1972年李小龍與羅維不歡而散後，鄒文懷又首次與李小龍合作成立衛星公司，鄒文懷說「我和他在美國合資了一家公司，他的片子就由這家公司拍，比如這家公司拿錢出來，發行，製作、發行都是這家公司，這家公司有我們一半，我是主席，我來籌錢拍。他說的，你也不願意讓我拿51，你拿49，所以五五，你去做，反正我也不懂。」1972年底，這家名為「協和」的電影公司推出了創業作(也是唯一一部影片)《猛龍過江》，票房非但刷新了《精武門》的數字，更讓李小龍從此進軍國際，外判制度下的分紅與衛星公司從此成為香港電影工業的制勝法寶。

許冠文：許氏兄弟電影有限公司

1973年，憑《大軍閥》、《一樂也》、《聲色犬馬》等片在香港影壇名聲大噪的許冠文手持《鬼馬雙星》的劇本找邵逸夫商談開新戲的事宜。豈料邵逸夫看過劇本準備口頭答應，許冠文卻提出利潤與邵氏「五五分賬」，但對於做慣掌控全局的大老闆的邵逸夫而言，反應當然就是：理你才怪。許冠文最終離開邵氏轉投嘉禾。

相比之下，鄒文懷對這位新過檔的「冷面笑匠」可謂絕無虧待，除答應與之平分利潤，更讓他成立「許氏電影公司」拍片，加上弟弟許冠傑的嘉禾簽約演員身份，許冠文終得以大展拳腳──邵氏公司的《聲色犬馬》於1974年8月29日下檔，一個半月後的10月17日，《鬼馬雙星》即來勢洶洶地闖進各大影院，累積票房高出《聲》三倍有多不說，更打破了李小龍生前所有影片和邵氏《七十二家房客》的記錄，而許冠文從中分得的利潤與在邵氏時期2000美元一部的片酬相比更是天壤地別！嘉禾成功留住許冠文，也在李小龍逝世後繼續在港片市場上呼風喚雨，而70年代許氏兄弟電影能兩度刷新票房記錄、四度登頂全年票房榜，以及許冠文近20年來為嘉禾忠心耿耿，「分紅制」與「衛星制」的成功實施無疑是重要功臣。

七小福：寶禾、威禾、泰禾

1978年，嘉禾開始迎來幾位「七小福」成員的加盟。首當其衝是已在嘉禾擔任武師和武術指導多年的洪金寶，因其自導自演的《三德和尚與舂米六》及《贊先生與找錢華》等片先後票房大捷，與麥嘉、劉家榮合組並得嘉禾院線幕後支持的「嘉寶電影公司」又出產多部賣座喜劇，鄒文懷索性以支持成立衛星公司等條件將其拉攏回巢，最終在1980年成立了「寶禾電影制作有限公司」，拍出《鬼打鬼》、《敗家仔》、《奇謀妙計五福星》、《富貴列車》等片，擔任監製的《殭屍先生》等片更一度掀起靈幻風潮，成為整個80年代為嘉禾提供最多賣座電影的衛星公司。

洪金寶、成龍、元彪都在嘉禾成立過衛星公司

嘉禾與洪金寶的合作方式非常靈活。除了片酬、製作費與分紅，若三毛(洪金寶外號)為其他電影公司拍片(如為金公主旗下的「永佳電影公司」拍《提防小手》和德寶出品等)，嘉禾亦會負責影片在海外市場的發行工作，至於三毛1985年執導的《夏日福星》更與嘉禾以「買斷」形式合作，即嘉禾提供拍攝資金，拍完後則將影片版權買斷。洪金寶回憶稱：「拍完之後嘉禾把一張支票給我，數目很大，算買斷這部戲，整個戲出來的利潤，虧也好，掙也好，都不關我的事了。」

1980年，嘉禾更是以一張巨額支票將成龍從羅維手上成功挖角，並於1985年在嘉禾支持下成立「威禾電影製作有限公司」，創業作為《警察故事》。雖然「威禾」在產量和類型上不及「寶禾」，卻堪稱嘉禾投資成本最高的衛星公司，如《龍兄虎弟》、《奇蹟》、《飛鷹計劃》等在當年而言已是超級大製作，但憑借成龍在香港、日本及東南亞等地的票房號召力，嘉禾非但皆有盈利，且與成龍的分紅也凌駕於其他衛星公司；此外，「威禾」出品的《警察故事》和《胭脂扣》還兩度榮膺香港電影金像獎「最佳電影」，在很大程度上也反映出嘉禾「衛星制」對商業與藝術領域的平衡把握。

事實上，嘉禾與其衛星公司在合作上的靈活性亦在於不總以合約條款為依據，反而更強調真誠互信。正如鄒文懷所言：「跟成龍是原則上有口頭合約，而每拍一套片的時候再簽那部片的合約，是個基於互信的安排。」

1986年，元彪和元奎又緊隨其後，聯手成立了「泰禾電影製作有限公司」，創業作為《執法先鋒》。相比兩位師兄，元彪在本地的號召力無疑有所不及，故此雖成立衛星公司，與嘉禾的分紅始終未有對等，鄒文懷說：「元彪不是說他不好，當然他也不會要求到一半，其他很少是一半的。」所幸「泰禾」勝在票房穩定(《執法先鋒》等片都在千萬以上)，數年後元彪更另組「元彪製作有限公司」，製作《西藏小子》、《黃飛鴻之鬼腳七》等片，當然仍舊是嘉禾「衛星制」下的產物。

麥當雄、二友、徐克電影工作室

除李小龍、許冠文和七小福，80年代嘉禾也扶持成立了多家頗具影響的衛星公司，如「麥當雄製作有限公司」、「二友電影製作有限公司」，推出的《省港旗兵》系列、《玉蒲團》、《跛豪》、《表姐，你好嘢！》、《一屋兩妻》、《不脫襪的人》系列等片類型各異，在票房與藝術上都大有斬獲。

嘉禾簽下李連杰後，與電影工作室炮製了《黃飛鴻》系列

但相比洪金寶、成龍、元彪等人自製自導自演自武「一腳踢」，「麥當雄製作」無疑更傾向於幕後，如麥當雄與其團隊(蕭若元、黎大煒、麥當傑、霍耀良等)幾乎從未躋身幕前，而是堅持由麥當雄主控製作、蕭若元負責劇本、麥當傑與黎大煒等人主攻導演，演員則多為嘉禾的簽約藝人，在此陣容下拍出的影片自然能夠維繫較穩定的品質；而得益於嘉禾「衛星制」的沿用，麥當雄也曾與金公主旗下的「永盛電影公司」聯手拍攝《江湖情》及《英雄好漢》。

至於「二友」也非洪金寶、成龍等人般以個人為主，而是張堅庭與陳友各司其職，若其中一人自導自演，另外一人則主要負責監製、策劃、編劇等幕後工作，因此縱觀其出產作品，則大可發現張、陳兩人幾乎從未在同一部片中擔任主角，這些都反映出嘉禾推行「衛星制」的自由度。

到了九十年代。嘉禾通過羅維導演妻子劉亮華奪下李連傑，便開始了與已經成熟運作多年的徐克「電影工作室」深度合作。一代怪才徐克有了嘉禾強大的資金、演員陣容支持，監製拍攝了《黃飛鴻》、《新龍門客棧》、《黃飛鴻2男兒當自強》、《獅王爭霸》、《王者之風》、《鐵馬騮》、《龍城殲霸》、《梁祝》、《刀》、《花月佳期》、《小倩》……眾多影片風靡華人世界，嘉禾大旗在整個90年代能威風八面，電影工作室功不可沒。

曾志偉和王晶：友禾、UFO、最佳拍檔

曾志偉陳可辛帶著UFO剛入嘉禾，便炮制了愛情經典《甜蜜蜜》

「知人善用招兵買馬」是嘉禾公司成功的秘訣。

曾志偉離開新藝城之後，在洪金寶的邀請下，來到寶禾幫忙，由此進入嘉禾體系。之後更是在嘉禾的支持下成立了自己的公司友禾，曾志偉說：「好朋友結束後，沒錢做老闆，然後嘉禾招手，譚詠麟做回歌手，不想過嘉禾，我便進去。」可惜，曾志偉過度信心，大走非商業路線，啟用新人拍了眾多冷門題材，如《潘金蓮之前世今生》、《川島芳子》、《安樂戰場》、《愛在別鄉的日子》、《極道追蹤》等，結果可想而知，友禾很快便支撐不住。

離開嘉禾後，曾志偉成立了獨立公司UFO(電影人)，一系列天馬行空的佳作出爐，叫好叫座橫掃中產階層。結果兄弟班的公司體制，一部《嫲嫲帆帆》讓公司走入困局，緊接著三千多萬買寫字樓虧得血本無歸……這時候，嘉禾再次招手，UFO並入嘉禾系統。「跟嘉禾合作主要是為了還債，我和鐘珍不想結束後仍欠人一身債。我們是幫嘉禾製作，拿到錢就還債，還到最後一毫子才停止，最後一部是《小親親》。」

雖然嘉禾資金支持，但是UFO卻不用改變風格，依舊可以我行我路，他們製作了《甜蜜蜜》、《金枝玉葉2》、《播種情人》、《天涯海角》、《自梳》、《玻璃之城》、《完全結婚手冊》、《安娜瑪德蓮娜》、《薰衣草》、《記得香蕉成熟時3》、《小親親》、《神偷次世代》等文藝十足的電影。

上世紀80、90年代，王晶呼風喚雨，為眾多電影商所追捧。嘉禾亦是其中之一。

1996年，王晶和劉偉強文雋成立「最佳拍檔」(BOB)電影公司，一部《古惑仔》賣瘋港城，大獲成功之後，嘉禾便找上門來。雙方合作方式則沿用之前王晶在永盛時，嘉禾與永盛投資《逃學威龍》、《九品芝麻官》模式。由此也可見嘉禾的合作是不拘一格的，王晶便說：「當時嘉禾很多種不一樣的合作方法，因為他分兩條線，一條線是發行公司，一條線是製作公司，發行公司是蔡永昌先生在主導，蔡永昌先生是我很尊重的一位老先生，他就看準了我們這一條線很厲害，所以他一直在投。」

最佳拍檔與嘉禾深度合作對王晶電影製作有顯而易見改觀，像劉偉強便得以嘗試拍攝超豪華巨資電影《風雲》，除此之外BOB還拍攝了《江湖大風暴》、《古惑仔3隻手遮天》、《97古惑仔》…直至《中華英雄》雙方合作結束。

衛星公司分紅制：

在邵氏推行大片廠制度的年代，邵逸夫與旗下一眾演員皆屬僱傭關係，因邵氏向來要求演員或導演與之簽長約，時限也往往是一年至幾年。合約期間藝人的片酬多無增減(一線演員為2000美元一部，且無分紅)，且「包身」於制度下的演員也不能外出接戲，即使饒有成就，也最多在邵氏高層全盤掌控

衛星公司分紅制：

在邵氏推行大片廠制度的年代，邵逸夫與旗下一眾演員皆屬僱傭關係，因邵氏向來要求演員或導演與之簽長約，時限也往往是一年至幾年。合約期間藝人的片酬多無增減(一線演員為2000美元一部，且無分紅)，且「包身」於制度下的演員也不能外出接戲，即使饒有成就，也最多在邵氏高層全盤掌控創作及拍攝權的前提下自成一派，故此在創作上的自由度相當有限。

此外，全盛時期的邵氏雖擁有數以千計的工作人員和一座規模極大的影城，但這個「大中華電影有史以來空前的電影王國」畢竟不是每天都在開戲，故此更非對所有人都能物盡其用，繼而問題就出現了：有些輪不上進組的工作人員每月照例發薪水不說，許多人更不得不日日等戲開工，結果龐大的影城裡時常出現「守株待兔」的尷尬情景，再加上從不間斷的片場維護、機器保養、日常用品等開支，實在是一筆不小的負擔；還有一點在於，大片廠制度下的製片人掣肘於戲院商的干涉和「撈過界」的禁忌下，因此工作範圍往往較窄(如安排拍攝時間及尋找場地等寥寥職責)，若談自由豈非多管閒事？

當年洪金寶元彪等人是鄒文懷的得力幹將

鄒文懷在嘉禾推行的外判制度恰好與邵氏的大片廠制度相對，一方面突破了「包身工」的局限，主動尋覓或接受與不同戲院商和製片商的合作，以求在更大程度上實現「優化組合」，另一方面則以合作關係的形式給予明星和製片人更平等的創作地位，即支持對方成立「衛星公司」，以母公司監督劇本、成本及拍攝進度的前提下自主開拍電影，由此讓其得以創作出更多元化的類型題材，而影片完成拍攝後既可直接交由母公司進行宣傳發行，亦可獨立「外判」給其他電影公司負責，這樣即減少了額外的成本投入，更拓寬了電影製作的空間，可謂兩全其美。

至於分紅方面，嘉禾的外判制度也不同於片廠化下的「既定式條款」。除了片酬和製作費，影片賣座的利潤更可按一定比例分紅(最高可達到五五分賬)，共享對象也包括演員個人及合作公司等，如此「平等互利」的模式，自然能夠讓更多明星、製片人或其他戲院發行商樂於合作。

當然更重要的是，隨著市場對電影題材的要求愈加嚴格，流水線作業早已無法滿足觀眾的眼光，取而代之者則是對創作者的認同及渴望，故此在主流觀念的推動下大片廠制度逐漸衰落，與創作主動性不謀而合的獨立制片人制度隨即興起，這無疑也是電影工業重心轉變的必然導向。

要了解大陸和臺灣同是天朝大國思想基本不同的地方. 是必須
先了解馬列主義教育是怎樣的, 馬列主義教育本身是製造一種
價值觀, 那種價值觀就是社會發展的必然規律.

最基本的想法不複雜, 馬列主義認為, 人類的社會, 是由原始
社會開始, 然後會演進為封建主義社會, 去到資本主義社會,
然後成為社會主義, 最終會變成共產主義. 也就是說, 人類的
社會發展, 是一條火車軌, 有一定的發展規律.

因此, 不同的社會, 都是殊途同歸的. 所以社會跟社會並沒有
類型的分別, 而只有「先進程度」的分別, 不同形態的社會只
是有些走得比較快, 有些走得比較慢. 而最終大家都會走到同
一個階段, 而人類的社會是只會前進, 不會後退的.

可見, 這個邏輯是, 人類最終也會全部達致共產主義的世界,
只是快和慢的分別.

所以,

他們會說自己「和英國差二十年, 和美國差五十年」這樣的說
法, 臺灣人很少這樣說, 是因為這種能把社會發展用年份作為
差距度量衡, 是建基在「社會發展是一條單軌」上的.

所以他們也不覺得英國, 美國, 跟中國會有甚麼分別, 因為他
們只是比中國走先了一步, 至於思想文化上的不同, 也只是時
間的差距. 也就是說, 今天的英國人有禮, 而中國跟英國差二
十年, 那中國二十年後的人也會跟今天英國的人同樣有禮, 如
果今天中國的人無禮, 只是因為中國落後了英國二十年.

所以也會經常說, 解放前的中國是個封建時代, 解放將中國從
封建時代解放出來, 因為馬列主張資本主義時代之前就是封建
時代, 明明中國之前的制度跟封建完全扯不上邊. 但因為馬列
這樣說, 那唯有說, 民初是「資本主義」時代, 清朝或之前是
「封建」時代, 而解放後是「社會主義初級階級」, 改革開放
則是「承認還未到社會主義, 唯有再從資本主義開始」.

這講解不知大家是否容易懂?

人類並不像文明帝國那樣, 突然在六千年前有一天突然全世界的文明
覺醒了, 然後在同一條起跑線上累積科技點數. 而是有些偶然的點產
生了文明, 而幸運地不致於被天災或者其他人類完全摧毀之後, 擴散
出去的.

如果那少數幾個點被天災摧毀了, 到了今天大家還是原始人也是很合
理的事情, 三四千年對於地球和生物整體來說根本就只是一瞬間. 文
明的產生在時間上不是必然而是偶然.

你要問這個問題, 該問, 為何四大文明花了五十萬年都沒發明文字?

--

人類的文明根本就不是甚麼屢積加速.
技術和知識, 被摧毀, 散失倒退也是常見的事情.
人類文明和社會並不是單軌火車.

※ 引述《gusuxu ()》之銘言：
: 文字怎麼會不是文明必需的東西呢﹖我想當一個社會發展到一定階段﹐肯定會產生
: 記錄信息的需求﹐自然會想到要發明文字。像韓國這樣的國家還好說﹐和中國同在
: 一片大陸﹐漢字被發明後就應該就及時地傳了過去。而日本隻是一個孤島﹐漢字直到
: 3世紀末才傳過去。那麼在此之前日本人就不需要發明一種文字來記錄信息嗎﹖

他們擁有高度發達的冶煉、割石、建築等技術。考古學家曾認為，文字是人類文明發展其中一種不可或缺的元素，但這種觀點卻不適用於印加文明。印加人沒有文字，卻能夠發展出高度文明，建立起一個跨越南美洲西部的龐大帝國，並在南美洲興盛了四百年。可是，隨著十六世紀時西班牙人的入侵，印加帝國各城市陸逐被西班牙人征服並徹底摧毀，加上印加帝國並沒有文字，所以現今流傳於世界關於印加帝國的文化和歷史資料並不多。

《鄒文懷嘉禾制度(=港產片?)似日本漫畫業 98年被政府沒收片場整瓜》：

我的公司只是一個不怎麼樣的小公司, 不過能在一個高風險的行業生存幾年
沒倒掉, 還是因為一些原則在堅守的. 這些都是從老闆到員工都同意和遵守
, 作為公司的拍導思想而存在的.

「商業是戰爭, 薪水是補給,
業務是進攻, 生產是防守,
市場是土地, 目標是勝利」

雖然不能說每個員工都同意這些點, 但是至少有一半員工是同意的, 一開始
我的公司都是模仿外面的做法, 例如設立管理制度, 日會制度, 打卡制度,
升遷制度... 去到後來, 公司的員工增加後, 這些制度也差不多全部都取消
了.

經歷了多次的實戰和危機之後, 這些制度被證明是經不起硬仗, 雖然商業不
會死人, 但是屢積心理壓力, 失去了鬥心和戰意, 就會請辭, 結果也跟折損
兵員差不多. 那時候的公司, 大家想的是怎樣去安份守己, 遵守制度與規則
, 後來進行了改革, 把很多制度都放棄了.

整個公司管理走向以士氣為核心去重塑. 甚麼考績制度都簡化了, 剩下一個
最簡單的制度, 就是「戰功制」, 當某人做的事情攻破了一個難問或者賺錢
, 就改善待遇, 吃飯發錢, 就這樣, 結果大家的效率就上升了. 公司變成把
每一件事都說成是勝負, 大家想的是怎樣勝利, 士氣也比之前改善了.

前期在組織, 補給, 訓練上都很完整, 可是士氣卻是低落的. 然後我去別的
公司看過, 很多有這樣特質的公司, 士氣也不見得好. 用我們公司的意識形
態, 錢就是補給去看, 補給充足就是錢多, 但錢多, 卻不見得士氣就會高.
甚至錢多的話, 那些人更容易離去.

從這個經驗中我看到的是, 補給的確是基本盤, 補給太劣的話真的不會有士
氣, 但是補給一旦足夠, 過了某點之後就不會太影響士氣. 就像薪水去到某
點之後, 加一些並不會真的對士氣有很大幫助.

組織與訓練則很玄妙, 老實說, 我比較過我的公司和我朋友的公司, 大家對
於訓練的態度是很不一樣的. 我的訓練態度是「丟上戰場過一會沒死掉就是
最好的訓練」, 往往就是直接丟人一起出任務, 最多做的是比較次要的職務
, 不過實戰一下才會看到有甚麼東西, 是自己不懂的, 或者自己做得不好的
, 被自己人和外人怪責了一頓之後, 回來才開始進行訓練. 訓練的正是之前
發現做得不好的部份.

而我朋友的公司, 態度是「你還沒資格出去見人」, 所以請了員工回來, 總
是不斷的訓練訓練再訓練, 但是怎樣訓練都不滿意, 覺得品質未夠實戰, 而
不願意給予任務. 訓練又嚴刻, 經常罵人, 我感到他的員工是士氣低落, 因
為他們訓練太多卻無從發揮.

所謂訓練好像踢足球, 你在家裡怎樣練習控球, 練得怎樣出神入化. 你沒出
街跟他人踢一場, 你根本就不可能變得會踢, 你再賣力去練習也一樣, 天天
在家裡練沒能給人看到, 自信心也會變得低落. 所以說不斷訓練是否就能士
氣很好?

我倒覺得, 訓練是必須同時配塔表現機會, 才是健康的. 如果沒有任何一種
實戰, 不斷的純訓練, 結果反而心情惡劣. 因為覺得自己很厲害了, 卻沒有
機會表現, 別人都不知道自己有多厲害. 這對心理來說並不是好事, 所以最
後我的結論是全部人直接丟實戰, 被挫敗的時候多鼓勵, 讓他們自己找方法
去解決問題, 這樣員工成長得比甚麼嚴刻精良的訓練較快.

而提振士氣的「政治作戰」, 不同的公司都有, 有些公司喜歡搞甚麼大家出
來自我介紹, 講講公司期許. 但是政治作戰很多時都是無效的原因, 是因為
員工完全不吃這一套, 只是被迫接受, 假意迎合. 就我觀察, 有效的政治作
戰, 其實很像望梅止渴, 先了解人類的「渴」, 知道大家渴求些甚麼, 然後
再說「梅」在那邊, 那個梅可以解你的渴, 這樣人員才會被原本內心的飢渴
驅使, 而這往往就是任務的目標. 如果政治作戰跟人員所渴求的東西毫無關
係, 那就變成了猴戲了.

而我發覺只有給予一個爭勝的目標, 士氣才會高, 越是給員工有主動出擊的
機會, 而給他們一個勝利的目標, 攻擊的對象, 員工的士氣就越高. 這樣他
們願意投下大量的心力和努力, 就是為了解決一個難題, 然後取得獎賞和鼓
勵, 那他們就會很開心. 相反, 如果給他們的工作是被動的, 也就是並不是
為了求勝, 而是為了怕犯錯, 不輸掉, 則他們的士氣也會低落. 因為他們再
怎樣努力也只是走向維持現狀, 是這樣的話人就會變頹廢了.

所以即使組織, 訓練, 補給, 都做得很好, 但是表現的機會太少. 士氣還是
不會怎麼樣, 而訓練不足, 組織可能鬆散, 補給不怎樣, 但是表現的機會多
, 只要立功就能夠在職業和收入上有突破, 士氣還是可以很好的.

因此士氣要好, 我認為需要的是目標明確, 讓他們能夠有一個判斷做的事情
對錯的標準(例如: 公司賺錢 = 對), 以及有一個願意獎勵用心投入或者勇
敢行為的長官或者制度, 這樣人類就會不斷的嘗試為了贏取榮譽以及競爭心
而變強, 如果在一個不斷強調錯誤不能犯, 對於立功沒甚麼反應的環境, 人
也會變得消極退縮.

所謂士氣高昂的情況, 就是大家將工作能力, 看成一種面子問題, 也是一種
決定自己地位的根據. 工程師互相鬥快寫程式, 美術畫出來的圖鬥受歡迎,
業務互相競爭業績, 這樣就是一種士氣高昂的狀態. 那時候根本就不需要甚
麼傳統的管理, 因為沒有人想因為工作做得不好, 而被別人面前失了面子,
會感到尊嚴受損.

推 ChoshuArmy: 打仗是好方法，趁現在跟美國關係好說不定有海外任務

臺灣其實我覺得倒沒那麼複雜. 讓那些在外國軍事名校受訓回來的軍
官, 開種子部隊給他們去管訓, 然後裁編傳統部隊, 擴編種子部隊不
就行了嗎?

臺灣做得不好的地方是: 一些人明明思想已改變了, 卻硬是要把他丟
回醬缸裡.

把所有有問題的人篩掉, 結果就是無人可用了.
每一個人都一定有缺點的, 罪不過罰, 帶功補過比較合理.

推 orontia: 成立時間也有關，公司成立久了，開國時戰功彪炳的功臣老
→ orontia: 化了（老闆也一樣），思想可能跟不上年輕的對手，但不太
→ orontia: 太可能就把他們給裁了，但位子空不出來，年輕戰將就難出
→ orontia: 出頭…而且退休金等需要會出現，這也不是戰功制能解決的

老化這問題就是要新陳代謝,
直接的以競爭去把這些老舊的體制淘汰.
讓新企業去擊倒老企業.

讓企業過度長壽, 大到不能倒, 倒的就是社會了.

推 orontia: 不考慮社會問題的話，一般公司是可以這麼處理，但有些行
→ orontia: 行業恐怕不能比照辦理，國軍也算是其中一種吧

這永遠是兩難, 想要完全照顧既得利益者, 保障他們, 就無法改革. 所以左
翼的社會安全網, 並不是沒有道理的, 就是新陳代謝和改革時不必再照顧他
們之後的經濟問題, 如果跟不上時代, 就直接將他們摔在社會安全網. 讓他
們成為弱者但不致於不能生存或者失去基本尊嚴, 可是要承認他們就是過時
應該被淘汰, 避免成為組織的長期負債. 否則將會有一大堆既得利益, 能力
過時(不代表不強, 只是已過時, 例如你是很強的 BASIC programmer, 但這
個語言本身過時)的弱者, 塞住重要的職位, 引致整個組織的失能.

否則任何組織生存越久, 這種人事負債必然就越多, 去到國家也是一樣. 社
會安全網看似養懶人, 但是實際上也防止了組織(或企業)基於「不製造社會
問題」的理由被迫留著一些「負生產力」.

對我而言, 因為佔據高位, 而強迫所有人使用老舊技術和思想的人, 對於組
織來說價值是負數. 也是在妨礙生產力, 增加行政成本. 如果確定了他已經
沒救的話, 合理地說應該排除出去.

至於年齡方面我覺得關係只是間接的, 就算很年輕的人, 也可能會老化得很
快, 舉一個例子就是網遊, 你玩網遊時那些老玩家, 都很容易看不起新玩家
以及強迫新玩家一定要依他們的方式去玩, 不然就大逆不道, 妨礙了新人進
入, 所以說其實老人是一種心理狀態多過實際年齡.

屌 邊個叫你留戀
重建呀

敵人有好o既 用！
如果未來人o黎呢度有好o既 用！

how

1. 令更多人知道方法 傳播資訊
2. 避免錯誤方法
3. 自己實行 or 支持實行o既人